---
title: >-
    شمارهٔ ۵ - مسمط
---
# شمارهٔ ۵ - مسمط

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هرکس که دید خال و خط و موی و روی تو</p></div>
<div class="m2"><p>آشفته شد چو موی تو بر گرد روی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در جست و جوی وصل تو و گفت و گوی تو</p></div>
<div class="m2"><p>سرگشته ام به هر طرف از آرزوی تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>ناقابل است آن که بنامد به کوی تو</p>
<p>آن کس که در گذار تو افتاد قابل است</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>روز ازل که مهر ترا در خور آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>چون دانه ای فتاد از آن بر سر آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>یک چند به خوشه رفتم و گوهر آمدم (؟)</p></div>
<div class="m2"><p>آخر به دور داس فلک چون درآمدم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>چندان که گرد خرمن هستی برآمدم</p>
<p>کاهی نیافتم که ز ذکر تو غافل است</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بردار از رخ ای مه نامهربان! نقاب</p></div>
<div class="m2"><p>تا منفعل شود ز جمال تو آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دارم بیان حلقه زلفت هزار تاب</p></div>
<div class="m2"><p>در آتش فراق تو دل می شود کباب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>از آرزوی روت تشنه بمیرم ننگرم به آب (؟)</p>
<p>آب حیات بی تو مرا زهر قاتل است</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>روی تو شمع مجلس مستان آشناست</p></div>
<div class="m2"><p>آیینه جمال تو جام جهان نماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>محراب ابروی تو مرا قبله دعاست</p></div>
<div class="m2"><p>در دور چشم مست توام می نصیب ماست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>هر صوفی ای که باده ننوشید بی صلاست</p>
<p>هر عالمی که عشق نورزید جاهل است</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>آبی اگر ز کتم عدم آیدت به یاد</p></div>
<div class="m2"><p>از آب و خاک و آتش تن بگذری چو باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کیخسرو و سکندر و کاووس و کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>بر منزل جهان زدند خیمه مراد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>روزی اگر به کوی مرادی رسی عماد!</p>
<p>آنجا مقام توست گذر کن که منزل است</p></div>